## Переломы голени

Голень состоит из двух костей -- большеберцовой и малоберцовой. Основная осевая нагрузка падает на большеберцовую кость. 

Эти кости соединяются между собой в проксимальном отделе около коленного сустава, в дистальном отделе -- около голеностопного сустава. Если в проксимальном отделе малоберцовая кость не входит в коленный сустав, то в дистальном отделе своим анатомическим образованием -- наружной лодыжкой -- малоберцовая кость входит в голеностопный сустав.

![Кости голени](http://m.transferfaktory.ru/cont/img/kosti-goleni.jpg)

Большеберцовая кость имеет два суставных конца -- проксимальный (_эпиметафиз_) и дистальный (_метаэпифиз_); средний отдел -- __диафиз__, который делится на 3 части: верхнюю, среднюю и нижнюю треть.

### Переломы проксимального отдела большеберцовой кости

Отделы называются _внутренними_ и _наружными мыщелками большеберцовой кости_. Переломы могут встречаться как каждого мышелка изолированно, так и обоих мыщелков. Также может иметь место _подмыщелковый перелом_. Эти переломы (кроме последнего) -- внутрисуставные, подмышелковые переломы -- околосуставные.

Также могут быть смещения, что проявляется в виде _вальгусного_ и _варусного_ изменения оси конечности. Особенностью является наличие костно-хрящевой раны на суставной поверхности большеберцовой кости. В связи с этим, лечение направлено на обеспечение активных движений в суставе в условиях стабильной фиксации.

Это может быть реализовано путем применения оперативного метода лечения, т.е. остеосинтеза, внутреннего (когда используются пластины и винты) или наружного (с помощью аппаратов внешней фиксации).

Однако возникает дилемма: движение в коленном суставе в условиях перелома приводит к смещению отломков, но обездвиженность приводит к контрактурам, что является неприемлемым при данных повреждениях.

При переломах мыщелков большеберцовой кости имеет место продольная линия излома. Если одного из мыщелков -- это краевые переломы; если обеих мышелков -- оскольчатые переломы. В обоих случаях требуется создание между отломками встречно-боковой компрессии, когда проведение двух спиц с упорными площадками навстречу друг другу и натяжение их за острые концы приводит к возникновению сжимающего усилия по поверхности перелома. При переломах обоих мыщелков эта процедура является лишь частью оперативного вмешательства, когда соединенные между собой мыщелки призывают соединение их основным дистальным фрагментом большеберцовой кости.

Краевые переломы -- это когда линия излома не охватывает весь поперечник кости. В трещине линия перелома не завершается.

### Переломы диафиза

При переломах диафиза, независимо от расположения в верхней/средней/нижней трети, лечение может выполняться внутренним остеосинтезом, как интрамедуллярным (штифтом), так и накостной пластиной. Штифты обычно имеют блокировочные узлы (отверстия), куда ввинчиваются блокирующие винты, и обеспечивается отсутствие ротационной подвижности.

Наружный остеоиснтез при переломе костей голени используется в тех случаях, когда внутренний остеосинтез:
1. не может полноценно обеспечить фиксацию отломков (оскольчатые, двойные переломы большеберцовой кости),
2. при открытых переломах,
3. при осложненных переломах: несросшиеся, неправильно сросшиеся, ложные суставы.

При открытых переломах использование внутреннего остеосинтеза может привести к гнойному осложнению и, в последствии, к остеомиелиту. Использование наружной фиксации исключает такие осложнения. При неправильно сросшихся переломах и ложных суставах использование внутреннего остеосинтеза может привести к укорочению кости, т.к. необходимо освежать концы отломков или сделать резекцию. 

Таким образом, наружный остеосинтез может использоваться при любых повреждениях голени. Применение в таких случаях компактных, малогабаритных аппаратов и применение методов закрытым образом дает основание считать применение наружного метода фиксации эффективным и целесообразным.

При переломах нижней трети диафиза и ниже требуется остеосинтез обеих берцовых костей, как большеберцовой, так и малоберцовой.

### Переломы дистального отдела

К этим переломам также относятся переломы голеностопного сустава, где участвует наружная лодыжка малоберцовой кости; внутренняя лодыжка (задний край и передний край) большеберцовой кости, и сочленяющаяся с этими костями _таранная кость_. В некоторых случаях встречаются оскольчатые переломы дистального конца большеберцовой кости с серьезным нарушением суставной поверхности большеберцовой кости. В таких случаях необходимо открытое оперативное вмешательство с точным сопоставлением отломков. По названию суставных элементов голеностопного сустава встречаются: _переломы внутренней и наружной лодыжки_, _переломы заднего края_, _переднего края большеберцовой кости_. 

Переломы и вывихи в голеностопном суставе -- наиболее часто встречаемые повреждения скелета, т.к. это повреждение исходит от подворачивания стопы (особенно часто встречатся в зимнее время). Консервативный метод лечения может иметь место лишь в тех случаях, когда сопоставление смещенных отломков оказывается эффективным, полноценным. Т.е. только идеальная репозиция может дать основание лечить пациента консервативно. При всех остальных случаях необходимо использование методов остеосинтеза (как внутреннего, так и наружнего) с постановкой задачи полного устранения смещения отломков, что имеет место в так называемом "вывихе таранной кости". Поэтому при повреждении голеностопных суставов в название включают "_вывих_" или "_переломовывих_" голеностопного сустава.

Однако не всегда вывих полный, и поэтому называется _подвывихом таранной кости_. Отличие подвывиха от вывиха заключается в том, что при подвывихе не полностью нарушается конгруэнтность (т.е. контакт суставных поверхностей) костей, в частности, большеберцовой кости с таранной.

При оперативном вмешательстве производится отдельная фиксация наружной лодыжки, внутренней и переднего края большеберцовой кости. Наружной лодыжки -- пластиной; внутренней лодыжки -- винтами или методом стягивающей петли; и заднего края -- винтом.

В наружном остеосинтезе также выполняются эти задачи, и открытое сопоставление небольшого отреза имеет преимущество над закрытым остеосинтезом, где затруднено полное устранение смещения отломков.

При внутреннем остеосинтезе, как правило, создается иммобилизация гипсовой лангетой на 3-4 недели; при наружном остеосинтезе такие ограничения отсутствуют.

## Переломы и повреждения стопы

Вывих или подвывих таранной кости в сочетании с элементами повреждений голеностопного сустава относятся к повреждениям голеностопного сустава. Но повреждения ниже таранной кости и даже изолированный вывих таранной кости (что редко встречается без вывиха лодыжки), а также перелом таранной кости относят к повреждению стопы. 

![](https://i.imgur.com/TM96W1G.png)

Таранная кость головкой спереди сочленяется с ладьевидной костью. Ниже -- с пяточной костью. Поэтому эти два сустава называются единым именем _подтаранный сустав_. 

Переломы таранной кости могут сочетаться с подтаранным вывихом стопы -- _чрезтаранный вывих стопы_.

Если нет перелома таранной кости -- _подтаранный вывих стопы_. При этом стопы вывихиваются как в таранно-пяточном суставе, так и в таранно-ладьевидном суставе.

![](https://i.imgur.com/OzNfqfU.png)

Кровоснабжение таранной кости происходит _связками_, имеющимися в таранно-пяточном суставе. Поэтому угроза возникновения асептического таранно-пяточного некроза (безмикробное омертвение костной ткани), т.е. таран может погибнуть. Поэтому перед лечением преследуют цель раннего сопоставления и фиксации таранной кости винтами, а также обязательного устранения вывиха или подвывиха в таранно-пяточном суставе. При последнем случае используется внутренний остеосинтез винтами. Он может комбинироваться с установкой аппаратов в области голеностопного сустава или с методом наружной фиксации.

## Переломы пяточной кости

Находится ниже таранной кости, передает всю нагрузку веса к поверхности земли. Переломы возникают, как правило, от падения с высоты. При ударе таранной кости об пяточную возникает взрывчатый перелом пяточной кости: таранная кость проникает в пяточную, которая имеет губчатую структуру, и происходит импрессия (или компрессия) костной ткани. К таким переломам относятся компрессионные переломы пяточной кости. Теряется продольный свод стопы, подошва стопы представляется в сплющенной форме ("лодочная" стопа).

![](https://stopados.ru/wp-content/uploads/2017/11/Stroenie-stopy.jpg)

Стопа имеет два продольных свода и один поперечный. Один продольный по внутренней поверхности состоит из пяточной кости, ладьевидной, первой клиновидной, первой плюсневой. Второй проольный - пяточная кость, кубовидная, пятая плюсневая.

Переломы пяточной и таранной кости относятся к заднему отделу стопы. К среднему отделу относятся ладьевидная, три клиновидные и кубовидная. Чаще встречается перелом ладьевидной кости.

Место перехода среднего отдела стопы в передний составляет сустав Лисфранка. Что важно в диагностике их повреждений -- плюсневые кости разъезжаются относительно трех клиновидных и одной кубовидной кости по ширине.

Передний отдел стопы -- 5 плюсневых костей, 14 фаланг пальцев. Каждая плюсневая кость с пальцем составляет луч (1-ый, 2-ой и т.д.). Встречаются переломы шейки плюсневой кости, основания пятой плюсневой кости, фаланг пальцев. Все эти переломы требуют ранней репозиции и фиксации, чаще спицами. Потеря времени может привести к устойчивым изменениям в суставах.

<!-- не удоляй меня -->